蔡維邦辭任大律師公會副主席 認為公會應譴責暴力示威 但大部份同事選擇保持沉默

反修例運動踏入第5個月，特區政府堅拒回應民間5大訴求，示威行動不斷升級。近日辭任大律師公會副主席及其他委員會職務的資深大律師蔡維邦，於《南華早報》撰文首度披露辭任原因。他解釋，辭任是因為與公會執委會大部份成員，對譴責暴力示威的立場有分歧。

蔡維邦的文章以大律師公會對暴力示威可恥地沉默為題，他在文中稱，欣賞年輕人追求政治理念，但過去幾個月，一些年輕人做出許多破壞的行為已經遠超法律的界線，很多人犯下暴動、縱火、刑事毀壞等刑事罪行，直言年輕人懂得堅持自身權利，卻對他人的權利採取武斷的態度。

蔡維邦又指，示威者形容自己為烈士，但根據自己在刑事法的執業經驗，認為將刑事行為浪漫化是毫無價值，指法庭只會聚焦受害人遭受的恐懼，示威者被定罪後亦要面對漫長的監禁，直言荒謬的是所有苦難及破壞是毫無意義，任何人都不會期望社會持續動盪能夠帶來真正的民主。

蔡強調，即使他人犯錯在先，亦不能成為犯罪的理由，而大律師公會應強烈表明，不認同那些犯罪人士及為他們開脫的人，但公會大部份同事選擇保持沉默，他基於自己與公會意見有很大分歧而離開。《蘋果》曾致電蔡維邦，至今未獲回覆。

香港大律師公會網站顯示，蔡維邦的公會副主席職位至本月9日終止。公會原有兩名副主席，現有一個空缺，據悉不會重選。

大律師公會主席戴啟思回覆《蘋果》查詢時指，過去公會都有發表聲明譴責示威者的違法行為，強調破壞港鐵車站、攻擊他人以及投擲汽油彈等，是所有人都認為不能接受的嚴重罪行，毋須每周由大律師公會發聲明譴責。對於蔡維邦的離任並指責公會可恥地對暴力示威沉默，戴啟思指對方措辭強烈，但認為其說法錯誤及不恰當，重申公會譴責違法行為，但外界都知道屬嚴重罪行的行為，作出聲明譴責並非公會的職責。

大律師公會曾8次發聲明譴責示威者和警方暴力

戴啟思亦發表聲明指，蔡維邦是公會執委會重要成員，可對如何回應目前騷亂情況中的法律問題提出疑問，強調蔡的意見並非受忽視，即使其意見未獲執委會認同，但肯定對執委會決策有所影響。他指，上周執委會獲告知蔡辭任後，對此表示遺憾，指對方的意見有助執委會集體決策，但戴啟思同時指出，執委會以投票表決不同議題是非常罕見，又指蔡似乎希望公會不斷譴責示威者的違法行為，但他稱公會自6月以來已先後發出8次聲明，譴責示威者、警方的暴力行為，強調公會不是基於違法行為背後的動機作出譴責，而是針對不同涉事人所犯罪行本身，並指公會每周不斷重複投擲汽油彈是嚴重罪行、破壞港鐵車站可被監禁反而有別常態，認為常人也足以認知有關行為是錯誤及嚴重罪行。

佢係梁天琦嘅代表律師...
當時咁樣講過....

代表梁天琦大狀求情：上一代貪圖逸樂推卸爭取民主責任 卻認為年輕人「搞亂香港」

10 12

好難捉摸

當年佢幫天崎打官司 陳詞好正氣

可能有痛腳

問題係緃火，破壞係臥底做

因為...佢自己都係上一輩 自己都係咁認為?

我覺得法律界的人普遍的思維係傾向「犯法係不能接受 犯法就係錯」「應該尊重法官的判決」
我會形容呢種思維係固執

比較開明的戴妖知道香港的制度已經解決唔到問題
犯法的藍絲警察得唔到應有的懲罰
所以戴妖都唔反對符合比例的私了
而某d固執的律師或者法官會認為藍絲打人係錯 警察犯法係錯 警察選擇性執法係錯 但示威者私了都係錯
總之暴力就係錯

收錢啫

黨會獎勵蔡大狀的

佢又何妨唔係對DOJ同差佬合作而shamefully silent呢

準備走上湯十一後路

未審先判一定係示威者做?

其實呢種係法律奴
只會對住法律字面上去解釋所有野
同整體社會情況，完全脫離左關係，有唔少香港人都係咁
佢地說服唔到自己，現時個社會狀況有根本性改變

博做律政師

司

其實佢都係堅持原則

好明顯係收咩人錢就講咩話

法律應該係保障人

我地面對既係殺人政權

唔可以再用英式思維對住中共

其實打個比喻，落場踢波，球員一定跟裁判決定